你好，我是程远。

上一讲里，我们一起学习了perf这个工具。在我们的案例里，使用perf找到了热点函数之后，我们又使用了ftrace这个工具，最终锁定了长延时的函数estimation_timer()。

那么这一讲，我们就来学习一下ftrace这个工具，主要分为两个部分来学习。

第一部分讲解ftrace的最基本的使用方法，里面也会提到在我们的案例中是如何使用的。第二部分我们一起看看Linux ftrace是如何实现的，这样可以帮助你更好地理解Linux的ftrace工具。

## ftrace的基本使用方法

ftrace这个工具在2008年的时候就被合入了Linux内核，当时的版本还是Linux2.6.x。从ftrace的名字function tracer，其实我们就可以看出，它最初就是用来trace内核中的函数的。

当然了，现在ftrace的功能要更加丰富了。不过，function tracer作为ftrace最基本的功能，也是我们平常调试Linux内核问题时最常用到的功能。那我们就先来看看这个最基本，同时也是最重要的function tracer的功能。

ftrace的操作都可以在tracefs这个虚拟文件系统中完成，对于CentOS，这个tracefs的挂载点在/sys/kernel/debug/tracing下：

```shell
# cat /proc/mounts | grep tracefs
tracefs /sys/kernel/debug/tracing tracefs rw,relatime 0 0
```

你可以进入到 /sys/kernel/debug/tracing目录下，看一下这个目录下的文件：

```shell
# cd /sys/kernel/debug/tracing
# ls
available_events            dyn_ftrace_total_info     kprobe_events    saved_cmdlines_size  set_graph_notrace   trace_clock          tracing_on
available_filter_functions  enabled_functions         kprobe_profile   saved_tgids          snapshot            trace_marker         tracing_thresh
available_tracers           error_log                 max_graph_depth  set_event            stack_max_size      trace_marker_raw     uprobe_events
buffer_percent              events                    options          set_event_pid        stack_trace         trace_options        uprobe_profile
buffer_size_kb              free_buffer               per_cpu          set_ftrace_filter    stack_trace_filter  trace_pipe
buffer_total_size_kb        function_profile_enabled  printk_formats   set_ftrace_notrace   synthetic_events    trace_stat
current_tracer              hwlat_detector            README           set_ftrace_pid       timestamp_mode      tracing_cpumask
dynamic_events              instances                 saved_cmdlines   set_graph_function   trace               tracing_max_latency
```

tracefs虚拟文件系统下的文件操作，其实和我们常用的Linux proc和sys虚拟文件系统的操作是差不多的。通过对某个文件的echo操作，我们可以向内核的ftrace系统发送命令，然后cat某个文件得到ftrace的返回结果。

对于ftrace，它的输出结果都可以通过 `cat trace` 这个命令得到。在缺省的状态下ftrace的tracer是nop，也就是ftrace什么都不做。因此，我们从`cat trace`中也看不到别的，只是显示了trace输出格式。

```shell
# pwd
/sys/kernel/debug/tracing
# cat trace
 
# tracer: nop
#
# entries-in-buffer/entries-written: 0/0   #P:12
#
#                              _-----=> irqs-off
#                             / _----=> need-resched
#                            | / _---=> hardirq/softirq
#                            || / _--=> preempt-depth
#                            ||| /     delay
#           TASK-PID   CPU#  ||||    TIMESTAMP  FUNCTION
#              | |       |   ||||       |         |
```

下面，我们可以执行 `echo function > current_tracer` 来告诉ftrace，我要启用function tracer。

```shell
# cat current_tracer
nop
# cat available_tracers
hwlat blk mmiotrace function_graph wakeup_dl wakeup_rt wakeup function nop
# echo function > current_tracer
# cat current_tracer
function
```

在启动了function tracer之后，我们再查看一下trace的输出。这时候我们就会看到大量的输出，每一行的输出就是当前内核中被调用到的内核函数，具体的格式你可以参考trace头部的说明。

```shell
# cat trace | more
# tracer: function
#
# entries-in-buffer/entries-written: 615132/134693727   #P:12
#
#                              _-----=> irqs-off
#                             / _----=> need-resched
#                            | / _---=> hardirq/softirq
#                            || / _--=> preempt-depth
#                            ||| /     delay
#           TASK-PID   CPU#  ||||    TIMESTAMP  FUNCTION
#              | |       |   ||||       |         |
   systemd-udevd-20472 [011] .... 2148512.735026: lock_page_memcg <-page_remove_rmap
   systemd-udevd-20472 [011] .... 2148512.735026: PageHuge <-page_remove_rmap
   systemd-udevd-20472 [011] .... 2148512.735026: unlock_page_memcg <-page_remove_rmap
   systemd-udevd-20472 [011] .... 2148512.735026: __unlock_page_memcg <-unlock_page_memcg
   systemd-udevd-20472 [011] .... 2148512.735026: __tlb_remove_page_size <-unmap_page_range
   systemd-udevd-20472 [011] .... 2148512.735027: vm_normal_page <-unmap_page_range
   systemd-udevd-20472 [011] .... 2148512.735027: mark_page_accessed <-unmap_page_range
   systemd-udevd-20472 [011] .... 2148512.735027: page_remove_rmap <-unmap_page_range
   systemd-udevd-20472 [011] .... 2148512.735027: lock_page_memcg <-page_remove_rmap
…
```

看到这个trace输出，你肯定会觉得输出的函数太多了，查看起来太困难了。别担心，下面我给你说个技巧，来解决输出函数太多的问题。

其实在实际使用的时候，我们可以利用ftrace里的filter参数做筛选，比如我们可以通过set_ftrace_filter只列出想看到的内核函数，或者通过set_ftrace_pid只列出想看到的进程。

为了让你加深理解，我给你举个例子，比如说，如果我们只是想看do_mount这个内核函数有没有被调用到，那我们就可以这么操作:

```shell
# echo nop > current_tracer
# echo do_mount > set_ftrace_filter
# echo function > current_tracer
```

在执行了mount命令之后，我们查看一下trace。

这时候，我们就只会看到一条do_mount()函数调用的记录，我们一起来看看，输出结果里的几个关键参数都是什么意思。

输出里"do_mount <- ksys_mount"表示do_mount()函数是被ksys_mount()这个函数调用到的，"2159455.499195"表示函数执行时的时间戳，而"[005]"是内核函数do_mount()被执行时所在的CPU编号，还有"mount-20889"，它是do_mount()被执行时当前进程的pid和进程名。

```shell
# mount -t tmpfs tmpfs /tmp/fs
# cat trace
# tracer: function
#
# entries-in-buffer/entries-written: 1/1   #P:12
#
#                              _-----=> irqs-off
#                             / _----=> need-resched
#                            | / _---=> hardirq/softirq
#                            || / _--=> preempt-depth
#                            ||| /     delay
#           TASK-PID   CPU#  ||||    TIMESTAMP  FUNCTION
#              | |       |   ||||       |         |
           mount-20889 [005] .... 2159455.499195: do_mount <-ksys_mount
```

这里我们只能判断出，ksys mount()调用了do mount()这个函数，这只是一层调用关系，如果我们想要看更加完整的函数调用栈，可以打开ftrace中的func_stack_trace选项：

```shell
# echo 1 > options/func_stack_trace
```

打开以后，我们再来做一次mount操作，就可以更清楚地看到do_mount()是系统调用(syscall)之后被调用到的。

```shell
# umount /tmp/fs
# mount -t tmpfs tmpfs /tmp/fs
# cat trace
 
# tracer: function
#
# entries-in-buffer/entries-written: 3/3   #P:12
#
#                              _-----=> irqs-off
#                             / _----=> need-resched
#                            | / _---=> hardirq/softirq
#                            || / _--=> preempt-depth
#                            ||| /     delay
#           TASK-PID   CPU#  ||||    TIMESTAMP  FUNCTION
#              | |       |   ||||       |         |
           mount-20889 [005] .... 2159455.499195: do_mount <-ksys_mount
           mount-21048 [000] .... 2162013.660835: do_mount <-ksys_mount
           mount-21048 [000] .... 2162013.660841: <stack trace>
 => do_mount
 => ksys_mount
 => __x64_sys_mount
 => do_syscall_64
 => entry_SYSCALL_64_after_hwframe
```

结合刚才说的内容，我们知道了，通过function tracer可以帮我们判断内核中函数是否被调用到，以及函数被调用的整个路径 也就是调用栈。

这样我们就理清了整体的追踪思路：如果我们通过perf发现了一个内核函数的调用频率比较高，就可以通过function tracer工具继续深入，这样就能大概知道这个函数是在什么情况下被调用到的。

那如果我们还想知道，某个函数在内核中大致花费了多少时间，就像加餐第一讲案例中我们就拿到了estimation_timer()时间开销，又要怎么做呢？

这里需要用到ftrace中的另外一个tracer，它就是function_graph。我们可以在刚才的ftrace的设置基础上，把current_tracer设置为function_graph，然后就能看到do_mount()这个函数调用的时间了。

```shell
# echo function_graph > current_tracer
# umount /tmp/fs
# mount -t tmpfs tmpfs /tmp/fs
# cat trace
# tracer: function_graph
#
# CPU  DURATION                  FUNCTION CALLS
# |     |   |                     |   |   |   |
  0) ! 175.411 us  |  do_mount();
```

通过function_graph tracer，还可以让我们看到每个函数里所有子函数的调用以及时间，这对我们理解和分析内核行为都是很有帮助的。

比如说，我们想查看kfree_skb()这个函数是怎么执行的，就可以像下面这样配置：

```shell
# echo '!do_mount ' >> set_ftrace_filter ### 先把之前的do_mount filter给去掉。
# echo kfree_skb > set_graph_function  ### 设置kfree_skb()
# echo nop > current_tracer ### 暂时把current_tracer设置为nop, 这样可以清空trace
# echo function_graph > current_tracer ### 把current_tracer设置为function_graph
```

设置完成之后，我们再来看trace的输出。现在，我们就可以看到kfree_skb()下的所有子函数的调用，以及它们花费的时间了。

具体输出如下，你可以做个参考：

```shell
# cat trace | more
# tracer: function_graph
#
# CPU  DURATION                  FUNCTION CALLS
# |     |   |                     |   |   |   |
  0)               |  kfree_skb() {
  0)               |    skb_release_all() {
  0)               |      skb_release_head_state() {
  0)               |        nf_conntrack_destroy() {
  0)               |          destroy_conntrack [nf_conntrack]() {
  0)   0.205 us    |            nf_ct_remove_expectations [nf_conntrack]();
  0)               |            nf_ct_del_from_dying_or_unconfirmed_list [nf_conntrack]() {
  0)   0.282 us    |              _raw_spin_lock();
  0)   0.679 us    |            }
  0)   0.193 us    |            __local_bh_enable_ip();
  0)               |            nf_conntrack_free [nf_conntrack]() {
  0)               |              nf_ct_ext_destroy [nf_conntrack]() {
  0)   0.177 us    |                nf_nat_cleanup_conntrack [nf_nat]();
  0)   1.377 us    |              }
  0)               |              kfree_call_rcu() {
  0)               |                __call_rcu() {
  0)   0.383 us    |                  rcu_segcblist_enqueue();
  0)   1.111 us    |                }
  0)   1.535 us    |              }
  0)   0.446 us    |              kmem_cache_free();
  0)   4.294 us    |            }
  0)   6.922 us    |          }
  0)   7.665 us    |        }
  0)   8.105 us    |      }
  0)               |      skb_release_data() {
  0)               |        skb_free_head() {
  0)   0.470 us    |          page_frag_free();
  0)   0.922 us    |        }
  0)   1.355 us    |      }
  0) + 10.192 us   |    }
  0)               |    kfree_skbmem() {
  0)   0.669 us    |      kmem_cache_free();
  0)   1.046 us    |    }
  0) + 13.707 us   |  }
```

好了，对于ftrace的最基本的、也是最重要的内核函数相关的tracer，我们已经知道怎样操作了。那你有没有好奇过，这个ftrace又是怎么实现的呢？下面我们就来看一下。

## ftrace的实现机制

下面这张图描述了ftrace实现的high level的架构，用户通过tracefs向内核中的function tracer发送命令，然后function tracer把收集到的数据写入一个ring buffer，再通过tracefs输出给用户。

![img](assets/2220b9346955d55361a2fe5ce1e62552.jpeg)

这里的整个过程看上去比较好理解。不过还是有一个问题，不知道你有没有思考过，

frace可以收集到内核中任意一个函数被调用的情况，这点是怎么做到的？

你可能想到，这是因为在内核的每个函数中都加上了hook点了吗？这时我们来看一下内核的源代码，显然并没有这样的hook点。那Linux到底是怎么实现的呢？

其实这里ftrace是利用了gcc编译器的特性，再加上几步非常高明的代码段替换操作，就很完美地实现了对内核中所有函数追踪的接口（这里的“所有函数”不包括“inline函数”）。下面我们一起看一下这个实现。

Linux内核在编译的时候，缺省会使用三个gcc的参数"-pg -mfentry -mrecord-mcount"。

其中，"-pg -mfentry"这两个参数的作用是，给编译出来的每个函数开头都插入一条指令"callq <**fentry**>"。

你如果编译过内核，那么你可以用"objdump -D vmlinux"来查看一下内核函数的汇编，比如do_mount()函数的开头几条汇编就是这样的：

```shell
ffffffff81309550 <do_mount>:
ffffffff81309550:       e8 fb 83 8f 00          callq  ffffffff81c01950 <__fentry__>
ffffffff81309555:       55                      push   %rbp
ffffffff81309556:       48 89 e5                mov    %rsp,%rbp
ffffffff81309559:       41 57                   push   %r15
ffffffff8130955b:       49 89 d7                mov    %rdx,%r15
ffffffff8130955e:       ba 00 00 ed c0          mov    $0xc0ed0000,%edx
ffffffff81309563:       41 56                   push   %r14
ffffffff81309565:       49 89 fe                mov    %rdi,%r14
ffffffff81309568:       41 55                   push   %r13
ffffffff8130956a:       4d 89 c5                mov    %r8,%r13
ffffffff8130956d:       41 54                   push   %r12
ffffffff8130956f:       53                      push   %rbx
ffffffff81309570:       48 89 cb                mov    %rcx,%rbx
ffffffff81309573:       81 e1 00 00 ff ff       and    $0xffff0000,%ecx
ffffffff81309579:       48 83 ec 30             sub    $0x30,%rsp
...
```

而"-mrecord-mcount"参数在最后的内核二进制文件vmlinux中附加了一个mcount_loc的段，这个段里记录了所有"callq <**fentry**>"指令的地址。这样我们很容易就能找到每个函数的这个入口点。

为了方便你理解，我画了一张示意图，我们编译出来的vmlinux就像图里展示的这样：

![img](assets/9f62b0951b764fa61b7e5fe9b2d05449.jpeg)

不过你需要注意的是，**尽管通过编译的方式，我们可以给每个函数都加上一个额外的hook点，但是这个额外"fentry"函数调用的开销是很大的。**

即使"**fentry**"函数中只是一个retq指令，也会使内核性能下降13%，这对于Linux内核来说显然是不可以被接受的。那我们应该怎么办呢？

ftrace在内核启动的时候做了一件事，就是把内核每个函数里的第一条指令"callq <**fentry**>"（5个字节），替换成了"nop"指令（0F 1F 44 00 00），也就是一条空指令，表示什么都不做。

虽然是空指令，不过在内核的代码段里，这相当于给每个函数预留了5个字节。这样在需要的时候，内核可以再把这5个字节替换成callq指令，call的函数就可以指定成我们需要的函数了。

同时，内核的mcount_loc段里，虽然已经记录了每个函数"callq <**fentry**>"的地址，不过对于ftrace来说，除了地址之外，它还需要一些额外的信息。

因此，在内核启动初始化的时候，ftrace又申请了新的内存来存放mcount_loc段中原来的地址信息，外加对每个地址的控制信息，最后释放了原来的mcount_loc段。

所以Linux内核在机器上启动之后，在内存中的代码段和数据结构就会发生变化。你可以参考后面这张图，它描述了变化后的情况：

![img](assets/020548718a7a1819fac0c61d73f52e6c.jpeg)

当我们需要用function tracer来trace某一个函数的时候，比如"echo do_mount > set_ftrace_filter"命令执行之后，do_mount()函数的第一条指令就会被替换成调用ftrace_caller的指令。

你可以查看后面的示意图，结合这张图来理解刚才的内容。

![img](assets/a2b469b754ab63c686318d2c427fb55c.jpeg)

这样，每调用一次do_mount()函数，它都会调用function_trace_call()函数，把ftrace function trace信息放入ring buffer里，再通过tracefs输出给用户。

## 重点小结

这一讲我们主要讲解了Linux ftrace这个工具。

首先我们学习了ftrace最基本的操作，对内核函数做trace。在这里最重要的有两个tracers，分别是function和function_graph。

function tracer可以用来记录内核中被调用到的函数的情况。在实际使用的时候，我们可以设置一些ftrace的filter来查看某些我们关心的函数，或者我们关心的进程调用到的函数。

我们还可以设置func_stack_trace选项，来查看被trace函数的完整调用栈。

而function_graph trracer可以用来查看内核函数和它的子函数调用关系以及调用时间，这对我们理解内核的行为非常有帮助。

讲完了ftrace的基本操作之后，我们又深入研究了ftrace在Linux中的实现机制。

在ftrace实现过程里，**最重要的一个环节是利用gcc编译器的特性，为每个内核函数二进制码中预留了5个字节，这样内核函数就可以调用调试需要的函数，从而实现了ftrace的功能。**

## 思考题

我们讲ftrace实现机制时，说过内核中的“inline函数”不能被ftrace到，你知道这是为什么吗？那么内核中的"static函数"可以被ftrace追踪到吗？

欢迎你在留言区跟我分享你的思考与疑问，如果这一讲对你有启发，也欢迎转发给你的同事、朋友，跟他一起交流学习。